偷步捱批咎由自取 （時事評論員 劉細良太平紳士）

高永文為前政助陳凱欣被指偷步宣傳抱不平，認為其他有意參選者也一樣偷步，高永文這種言論，近日不斷有人提出為陳漂白，認為是泛民抹黑手段。我是其中一個批評陳凱欣肆無忌憚的人，只因她的偷步工程十分離譜。在政圈多年，明白到賽前熱身的遊戲規則，大家都會爭取曝光機會，例如就社會、政治議題發言，開記者會、爭取見報，這是遊戲規則。建制泛民大家都是如此。

規模之大不合比例
陳凱欣的選舉工程特別之處，是其規模特別大，我印象所及，應該未有任何一位泛民候選人，可以租下紅磡隧道口附近整棟大廈外牆作個人宣傳吧，一個月至少30萬廣告費。評論政治人物行為，其中一個標準是「不合乎比例」。陳凱欣聯同鄭泳舜去遞信要求滅蚊，與健康大使宣傳計劃是兩回事，前者是就公眾議題造勢爭取曝光，表面看沒有甚麼不公平，但動用龐大資源去作個人宣傳，就是另一回事，因此不要用「泛民也偷步」來合理化陳健康大使的行為。
陳不斷否認參選但又同時作大量個人宣傳之所以引起批評，她背負了過去幾年建制派的政治包袱，而這些不滿是與香港選舉制度、政治環境及自治倒退有關。首先大家諗諗為何會有九西補選，是因為中共搬龍門，以宣誓方式為表面藉口，通過事後釋法迫使民選勝出的劉小麗失去議席，搬龍門去DQ議員本身已是絕大的不公義。建制派自然希望在選舉中迴避，甚或淡化政治，最好大家唔再記得有DQ事件。於是派出一個表面冇政黨背景的候選人，以活力、健康形象出現，這是計算下的競選工程。
DQ之惡劣，不單令原本泛民陣營失去議席，也令政府聯同建制派可以隨意取消候選人資格，即建制派可以自己挑選對手。上次姚松炎在九西敗選，是他的選舉工程遲遲未能開始，因為其候選人資格得不到政府確認，直到最後一日，而對手鄭泳舜三個月前已經聯同謝霆鋒一齊去同深水埗派飯大善人明哥一齊做選舉show了。至於選舉執法不公，選舉期間一車又一車內地大媽來港助選，每個街口站滿所謂義工，所逢噪音投訴及衝突，警察、票站人員總是先對付泛民，縱容建制派，這些積累下來的惡劣印象，令很多人對政府是否公正產生疑惑，尤其是執行DQ審查候選人政治思想、立場的是民政事務局地區專員兼任的選舉主任，大家相信這是公平、公正而廉潔的競爭嗎？
退一步說，即使泛民建制一齊造勢，在影響力最大的免費電視新聞中，也會以偏幫建制派候選人的方式報道。當然，大家可以唱高調，指泛民也有偷步造勢，但問題是他們是不會得到公平的報道機會。當大家都知道制度不公，議會內已經通過修改議事規則，建制派玩晒，議會外就不斷重判社運人士入獄，而過去自85年以來，英治下建立的公平公正選舉制度已經動搖。在這背景下，陳凱欣的偽裝、扮嘢、死唔認參選，必定引起反彈。
除了肆無忌憚外，就是咎由自取！